\section{Symetrické šifry blokové a proudové (AES, 3DES, RC4) základní parametry, operační módy blokových šifer (ECB, CBC, CFB, OFB, CTR, MAC), jejich základní popis a slabiny.}
\subsection{Symetrické šifry}
V případě symetrických šifer se pro šifrování a dešifrování používají stejné nebo vzájemně snadno převoditelné klíče.
\begin{itemize}
	\item Klasické
	\begin{itemize}
		\item Substituční (Hill, Vernamova š., Vigenerova š.)
		\item Transpoziční
	\end{itemize}

	\item Proudové šifry -- z klíče k vygenerují posloupnost $h_1, h_2, \dots$ a zpracovávají znak po znaku (na každý použijí jinou transformaci $E_{h_i}$). Díky tomu mají malou propagaci chyby.
	\item Blokové šifry zpracovávají celé bloky a každý z těchto bloků prochází stejnou transformací $E_k(D_k)$.
\end{itemize}

\subsubsection*{Proudové šifry}
\begin{itemize}
	\item Proudová šifra se skládá z generátoru $G$ a dvou zobrazení -- $E$ a $D$.
	\item Pro každý klíč generátor vytvoří posloupnost hesla.
	\item Zobrazení $E$ a $D$ klíči přiřadí transformaci zašifrování ($E_k$) a odšifrování ($D_k$).
	\item Pokud se proud hesla začne opakovat, jedná se o periodické heslo/šifru (Vigenerova).
	\item Moderní proudové šifry pracují především s operací \textbf{xor} tj. $\oplus$ a jelikož platí $|a + b|_2 = |a - b|_2$ tak je šifrovací i dešifrovací transformace stejná.
	\item Výhodou proudových šifer oproti blokovým je malá "propagace chyby". Vzniklá chyba na komunikacním kanálu v jednom znaku	ŠT se projeví u proudových šifer pouze v jednom odpovídajícím znaku otevrěného textu, u blokové šifry má vliv na celý blok znaků.
	\item \textbf{RC4}
	\begin{itemize}
		\item Nevyužívá inicializační vektor (ten zajišťuje, že se nemusí heslo měnit tak často -- na začátku se vybere náhodný a pošle se druhé straně před ŠT).
		\item 	Umožňuje volit délku klíče -- 40b a 128b jsou nejčastější.
		\item 	Klíč se použije k vygenerování substituce $\{0,\dots, 255\} \rightarrow \{0, \dots, 255\}$ tj. bajt za bajt.
		\item Použití -- Linkové šifrátory -- znaky přicházejí nepravidelně a je nutné je ihned odeslat. Šifrovací zařízení s omezenou pamětí.
		\item 
	\end{itemize}
	
\end{itemize}
\subsubsection*{Blokové šifry}
\begin{itemize}
	\item Využívají principy algoritmů Feistelova typu (postupná aplikace jednoduchých transformací vytvoří složitý kryptografický algoritmus).
	\item Pro blokovou šifru je podstatné, že všechny bloky OT jsou	šifrovány toutéž transformací a všechny bloky ŠT jsou dešifrovány toutéž transformací.
	\item \textbf{DES} (Data Encryption Standard)
	\begin{itemize}
		\item Příliš krátký klíč -- 56b.
		\item Používá 16 rund a 64b bloky OT a ŠT.
	\end{itemize}
	\item \textbf{3DES} (TripleDES)
	\begin{itemize}
		\item Prodlužuje klíc originální DES tím, že používá DES jako stavební prvek celkem $3 \times$ s $2$ nebo $3$ různými klíči.
		\item Nejčastěji se používá varianta EDE -- Encrypt s $K_1$, decrypt s $K_2$, encrypt s $K_3$.  Při rovnosti všech klíčů 3DES = DES.
		\item Klíč 3DES je tedy buď 112 bitů (2 klíče) nebo 168 bitů (3 klíče).
		\item 3DES je spolehlivá $\rightarrow$ klíč je dostatečně dlouhý a teoretickým slabinám (komplementárnost, slabé klíče) se dá předcházet.
	\end{itemize}
	\item \textbf{AES} (Advanced Encryption Standard)
	\begin{itemize}
		\item Bloková šifra s délkou bloku 128 bitů.	
		\item Podporuje tři délky klíče: 128, 192 a 256 bitů $\implies$ částečně se mění algoritmus (počet rund je po řade 10, 12 a 14).
		\item Algoritmus je vhodný pro různé typy procesorů, má malé nároky na paměť i velikost kódu a je vhodný pro paralelní zpracování. Nemá slabé klíče a je odolný proti známým útokům, metodám lineární i diferenciální kryptoanalýzy.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection*{Operační módy blokových šifer}
Operační módy jsou způsoby použití blokových šifer v daném kryptosystému. OT je obecná posloupnost znaků dané abecedy (v praxi bajtů).
\begin{itemize}


	\item \textbf{ECB (Electronic Codebook)} -- každý blok je šifrován zvlášť. Stejné bloky OT mají stejný obraz. Útočník může bloky bez povšimnutí vyměňovat, vkládat nebo vyjímat.
	\item \textbf{CBC (Cipher Block Chaining)} -- nejpoužívanější, každý blok OT se nejprve modifikuje předchozím blokem ŠT. První blok je modifikován hodnotou IV -- to zajistí, že i dva stejné OT mají různý ŠT. Díky xoru se ŠT stačí dva správné bloky za sebou pro samosynchronizaci.
	\item \textbf{CFB (Cipher Feedback)} -- převádí blokovou šifru na proudovou. IV nastavuje konečný automat do náhodné polohy. Ten produkuje heslo, které se xoruje na OT. Rovněž samosynchronní.
	\item \textbf{OFB (Output Feedback)} – převádí blokovou šifru na synchronní proudovou. Heslo generuje konečným automatem (délka maximálně 2N).
	\item \textbf{CTR (Counter Mode)} – podobně jako OFB, délka periody hesla je dána předem. Aktualizace čítače není pevně definována (může se upravit dle potřeb). Čítač nesmí mít nikdy dvakrát stejnou hodnotu.
	\item \textbf{MAC (Message Authentication Code)} – zajišťuje integritu zpráv. Autentizuje původ zprávy a řeší obranu proti náhodným i úmyslným změnám. MAC je krátký kód, který vznikne zpracováním zprávy s tajným klíčem (jiným než pro šifrování) -- jde o CBC s nulovým IV, ale použije se jen poslední ŠT.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/operacni_mody_1}
	\label{fig:operacnimody1}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/operacni_mody_2}
	\label{fig:operacnimody2}
\end{figure}

